---
author: Mireille Coilhac
title: Probabilités
tags:
    - probabilités
---

## I. Révisions

[Cours de probabilité vu en SIO 1](a_telecharger/SIO1.UF2.CHAP05.Probas.elementaires.pdf){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

## II. Visualisation

???+ question "Probabilités et probabilités conditionnelles"

    Recopier et compléter l'arbre suivant : 

    ![Arbre vide](images/arbre_vide.png){ width=40% }

    ??? tip "Indice"

        ![Arbre indice](images/arbre_indice_1.png){ width=40% }

    ??? success "Solution"

        ![Arbre correction](images/arbre_cor.png){ width=40% }


???+ question "Probabilités et intersections d'événements"

    **1.** Recopier et compléter l'arbre suivant :

    ??? note pliée "arbre à recopier et compléter"

        ![Arbre branches](images/probas_branches.png){ width=40% }

    ??? tip "Indice 1"

        ![Indices branches](images/indice_branche.png){ width=40% }

    ??? tip "Indice 2"

        La probabilité au bout d'un chemin de l'arbre s'obtient en multipliant entre elles les probabilités 
        présentes sur toutes les arêtes de ce chemin.


    ??? success "Solution"

        ![Arbre branches correction](images/probas_branches_corr.png){ width=40% }

    **2.** Rerouver en regardant le chemin du haut de l'arbre la formule donnant $P_A(X)$

    ??? tip "Indice 1"

        On peut calculer $P(A \cap X)$ en fonction de $P(A)$ et de $P_A(X)$

    ??? success "Solution"

        $$
        P(A \cap X) = P(A) \times P_A(X)
        $$

        On a donc : 

        $$
        P_A(X) = \dfrac{P(A \cap X)}{P(A)}
        $$


???+ question "Formule des probabilités totale"

    Observer l'arbre ci-dessous, et en déduire $P(X)$ par la loi des probabilités totales.

    ??? note pliée "arbre à recopier et compléter"

        ![probas totales](images/probas_totales.png){ width=40% }

    
    ??? success "Solution"

        $$
        P(X)=P(A \cap X)+P(B \cap X)+P(C \cap X)
        $$

        On en déduit que

        $$
        P(X)=P(A) \times P_A(X) + P(B) \times P_B(X) + P(C) \times P_C(X)
        $$

!!! info "Méthode"

    🌲 Pour résoudre un exercice, **même si ce n'est pas demandé**, commencer par tracer l'arbre.  
    🤣 Il suffit ensuite de savoir l'utiliser.




## III. Exercices sur les probabilités conditionnelles

???+ question "Le vocabulaire"

    **1.** Donner la caractérisation mathématique du fait que les événements $A$ et $B$ sont contraires.

    ??? success "Solution"

        $$P(B)=1-P(A)$$

    **2.** Donner une caractérisation mathématique du fait que les événements $A$ et $B$ sont incompatibles.
    
    ??? success "Solution"

        $$P(A \cap B)=0$$

    **3.** Donner une caractérisation mathématique du fait que les événements $A$ et $B$ sont indépendants.
    
    ??? success "Solution"

        $$P(A \cap B)=P(A) \times P(B)$$

[Exercices sur les probabilités conditionnelles - Série 1](https://coopmaths.fr/alea/?uuid=9ccfd&id=1P10&n=4&d=10&s=false&s2=3&cd=1&v=eleve&es=0111001&title=){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

[Exercices sur les probabilités conditionnelles - Série 2](a_telecharger/probas_exos.pdf){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

Attention il y a une petite erreur dans la correction. À l'exercice 2 question 4 lire : 

$$P_S(A)=\dfrac{P(S \cap A)}{P(S)}$$

[Exercices sur les probabilités conditionnelles - Série 2 - correction](a_telecharger/probas_exos_corr.pdf){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

[Exercices sur les probabilités conditionnelles - Série 3](a_telecharger/probas_exos_II.pdf){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

[Exercices sur les probabilités conditionnelles - Série 3 - correction](a_telecharger/probas_exos_II_corr.pdf){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }
